\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
\thispagestyle{page1}

\begin{center}\shadowbox{\Large\textbf{IE 02 - Sujet $\directlua{tex.print(n)}$  -  \faCalculator\, non autorisée}}
\end{center}
\section*{Observations : }
\begin{center}
\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|} \hline
\textbf{Compétences évaluées} & I & F & B M & T B M\tabularnewline \hline
\textbf{Ex. 1 - 2 : Comprendre les effets de transformations géométriques.} & & & & \tabularnewline \hline
\textbf{Ex.3 : Comprendre un algorithme.} & & & & \tabularnewline \hline
\end{tabular}
\end{center}

\section*{Exercice 1 \hfill /9}
\vspace{-0.5cm}
\begin{luacode}
	trx={7,7.5,8,8.5}	
	try={6.5,7}
	x_1=math.random(1,4)
	y_1=math.random(1,2)
	rx=trx[x_1]
	ry=try[y_1]
	tsx={9,9.5,10}	
	tsy={4.5,5,5.5}
	x_2=math.random(1,3)
	y_2=math.random(1,3)
	sx=tsx[x_2]
	sy=tsy[y_2]
	tdx={7,7.5,8}	
	x_3=math.random(1,3)
	dx=tdx[x_3]
	tox={4,4.5,5,5.5,6,6.5}	
	x_4=math.random(1,6)
	ox=tox[x_4]
\end{luacode}
\begin{enumerate}[label=\textbf{\arabic*)}]
	\item Construire en bleu l'image de la voiture par la translation qui transforme $R$ en $S$.
	\item Construire en rouge l'image de la voiture par rapport à l'axe $(d)$.
	\item Construire en vert l'image de la voiture par rapport au point $O$.
\end{enumerate}
\begin{center}
		\begin{Geometrie}[CoinHD={(20u,20u)}]
			u:=1cm;
  			for i=-5u step u/2 until 16u:
    				draw (i,8u)--(i,-5u) dashed evenly;
    			endfor;
			for i=-5u step u/2 until 8u:
    				draw (16u,i)--(-5u,i) dashed evenly;
  			endfor;
  			draw (-5u,8u)--(16u,8u) dashed evenly;
  			draw (16u,-5u)--(16u,8u) dashed evenly;
  			pair A,B,C,D,E,F,G,H,I,J,K,L,M,N,O,R,S,V,Z,W;
  			A=u*(0.5,5);
  			B=u*(0.5,6);
  			C=u*(3,6.5);
  			D=u*(3,6);
  			E=u*(4,6);
  			F=u*(4,7);
  			G=u*(5,6);
  			H=u*(7,6);
  			I=u*(6.5,5);
  			J=u*(6,5);
  			K=u*(5,5);
  			L=u*(2.5,5);
  			M=u*(1.5,5);
  			N=milieu(J,K);
  			O=milieu(L,M);
  			R=u*(\directlua{tex.print(rx)},\directlua{tex.print(ry)});
  			S=u*(\directlua{tex.print(sx)},\directlua{tex.print(sy)});
  			V=u*(\directlua{tex.print(dx)},0);
  			Z=u*(\directlua{tex.print(dx)},8);
  			W=u*(\directlua{tex.print(ox)},4);
  			marque_p:="croix";
			pointe(R,S,W);
			trace chemin(M,A,B,C,D,G,F,E,H,I,J) withpen pencircle scaled 2bp;
			trace segment(K,L) withpen pencircle scaled 2bp;
			trace cercles(N,J) withpen pencircle scaled 2bp;
			trace cercles(O,M) withpen pencircle scaled 2bp;
			trace segment (V,Z) withpen pencircle scaled 1.5bp;
			label.urt(btex R etex, R);
			label.lrt(btex S etex, S);
			label.ulft(btex $(d)$ etex, V);
			label.ulft(btex O etex, W);
  		\end{Geometrie}
\end{center}

\vspace{-0.5cm}
\section*{Exercice 2 \hfill /6}
\vspace{-0.5cm}
\begin{luacode}
	escher=math.random(1,4)
\end{luacode}
\begin{minipage}{0.45\textwidth}
	\includegraphics[width=7.5cm]{4_IE03_Escher\directlua{tex.print(escher)}.jpg}
\end{minipage}
\begin{minipage}{0.55\textwidth}
\begin{enumerate}[label=\textbf{\arabic*)}]
	\item Dans le pavage d'Escher ci-contre, passer en couleur le motif de base, qui répété, permet d'obtenir le pavage complet.
	\item Quelle(s) transformation(s) permettent d'obtenir le pavage complet ? Vous pouvez ajouter des points sur la figure si besoin.\\
	\pointilles[8.5cm]\\
	\pointilles[8.5cm]\\
	\pointilles[8.5cm]\\
	\pointilles[8.5cm]\\
	\pointilles[8.5cm]\\
	\pointilles[8.5cm]
\end{enumerate}
\end{minipage}

\section*{Exercice 3 \hfill /5}
\vspace{-0.5cm}
\begin{luacode}
	tpasx={30,35,40,45,50}	
	tpasy={55,60,65,70,75}
	pasx_1=math.random(1,5)
	pasy_1=math.random(1,5)
	pasx=tpasx[pasx_1]
	pasy=tpasy[pasy_1]
	motif=math.random(5,10)
\end{luacode}
\begin{minipage}{0.5\textwidth}
\textbf{Script 1}\\
	\begin{Scratch}[Numerotation, Echelle=0.75, Impression]
		Place NouveauBloc("Quadrilatere");
		Place Orienter("90");
		Place Repeter("2");
			Place Avancer("\directlua{tex.print(pasx)}");
			Place Tournerd("90");
			Place Avancer("\directlua{tex.print(pasy)}");
			Place Tournerd("90");
		Place FinBlocRepeter;
	\end{Scratch}
\end{minipage}
\begin{minipage}{0.5\textwidth}
\textbf{Script 2}\\
	 \begin{Scratch}[Numerotation, Echelle=0.75, Impression]
	 	Place Drapeau;
	 	Place Aller("-200","0");
	 	Place Effacer;
	 	Place PoserStylo;
	 	Place Repeter("\ldots");
	 		Place Bloc("Quadrilatère");
	 		Place Avancer("\ldots");
		Place FinBlocRepeter;
	\end{Scratch}
\end{minipage}
\begin{enumerate}[label=\textbf{\arabic*)}]
	\item Dans l'espace ci-dessous, dessiner le motif dessiné par le Script $1$.\\
	\textbf{On prendra $1$ carreau pour représenter $5$ pas.} \vspace{-0.5cm}
\begin{center}
	\begin{Geometrie}[CoinHD={(20u,20u)}]
		u:=1cm;
  		for i=-5u step u/2 until 16u:
    			draw (i,8u)--(i,-5u) dashed evenly;
    		endfor;
		for i=-5u step u/2 until 8u:
    			draw (16u,i)--(-5u,i) dashed evenly;
  		endfor;
  		draw (-5u,8u)--(16u,8u) dashed evenly;
  		draw (16u,-5u)--(16u,8u) dashed evenly;
  		pair A;
  		A=u*(3,7.5);
  		marque_p:="croix";
  		pointe(A);
  		label.top(btex \textbf{Point de départ} etex, A);
  	\end{Geometrie}
\end{center}
	\item On souhaite créer une frise à partir du motif dessiné à la question $1$. Compléter les lignes $5$ et $7$ du script $2$ pour obtenir une frise comportant \directlua{tex.print(motif)} motifs.
	\item Quelle est la longueur en pixels de la frise obtenue ? Justifier.\\
	\pointilles[16cm]\\
	\pointilles[16cm]\\
	\pointilles[16cm]
\end{enumerate}

%------------------------------------ CORRECTION ------------------------
\newpage
\thispagestyle{empty}

\begin{center}\shadowbox{\large\textbf{IE 02 - Corrigé $\directlua{tex.print(n)}$}}
\end{center}

\section*{Exercice 1 \hfill /9}
\vspace{-0.5cm}
\begin{luacode}
	translationx=sx-rx
	translationy=ry-sy
\end{luacode}
\begin{center}
		\begin{Geometrie}[CoinHD={(20u,20u)}]
			u:=1cm;
  			for i=-5u step u/2 until 16u:
    				draw (i,8u)--(i,-5u) dashed evenly;
    			endfor;
			for i=-5u step u/2 until 8u:
    				draw (16u,i)--(-5u,i) dashed evenly;
  			endfor;
  			draw (-5u,8u)--(16u,8u) dashed evenly;
  			draw (16u,-5u)--(16u,8u) dashed evenly;
  			pair A,B,C,D,E,F,G,H,I,J,K,L,M,N,O,R,S,V,Z,W;
  			pair AA,BB,CC,DD,EE,FF,GG,HH,II,JJ,KK,LL,MM,NN,OO;
  			pair AAA,BBB,CCC,DDD,EEE,FFF,GGG,HHH,III,JJJ,KKK,LLL,MMM,NNN,OOO;
  			pair AAAA,BBBB,CCCC,DDDD,EEEE,FFFF,GGGG,HHHH,IIII,JJJJ,KKKK,LLLL,MMMM,NNNN,OOOO;
  			A=u*(0.5,5);
  			B=u*(0.5,6);
  			C=u*(3,6.5);
  			D=u*(3,6);
  			E=u*(4,6);
  			F=u*(4,7);
  			G=u*(5,6);
  			H=u*(7,6);
  			I=u*(6.5,5);
  			J=u*(6,5);
  			K=u*(5,5);
  			L=u*(2.5,5);
  			M=u*(1.5,5);
  			N=milieu(J,K);
  			O=milieu(L,M);
  			R=u*(\directlua{tex.print(rx)},\directlua{tex.print(ry)});
  			S=u*(\directlua{tex.print(sx)},\directlua{tex.print(sy)});
  			V=u*(\directlua{tex.print(dx)},0);
  			Z=u*(\directlua{tex.print(dx)},8);
  			W=u*(\directlua{tex.print(ox)},4);
  			marque_p:="croix";
			pointe(R,S,W);
			trace chemin(M,A,B,C,D,G,F,E,H,I,J) withpen pencircle scaled 2bp;
			trace segment(K,L) withpen pencircle scaled 2bp;
			trace cercles(N,J) withpen pencircle scaled 2bp;
			trace cercles(O,M) withpen pencircle scaled 2bp;
			trace segment (V,Z) withpen pencircle scaled 1.5bp;
			label.urt(btex R etex, R);
			label.lrt(btex S etex, S);
			label.ulft(btex $(d)$ etex, V);
			label.ulft(btex O etex, W);
			%translation question1
  			AA=u*(\directlua{tex.print(translationx+0.5)},\directlua{tex.print(5-translationy)});
  			BB=u*(\directlua{tex.print(translationx+0.5)},\directlua{tex.print(6-translationy)});
  			CC=u*(\directlua{tex.print(translationx+3)},\directlua{tex.print(6.5-translationy)});
  			DD=u*(\directlua{tex.print(translationx+3)},\directlua{tex.print(6-translationy)});
  			EE=u*(\directlua{tex.print(translationx+4)},\directlua{tex.print(6-translationy)});
  			FF=u*(\directlua{tex.print(translationx+4)},\directlua{tex.print(7-translationy)});
  			GG=u*(\directlua{tex.print(translationx+5)},\directlua{tex.print(6-translationy)});
  			HH=u*(\directlua{tex.print(translationx+7)},\directlua{tex.print(6-translationy)});
  			II=u*(\directlua{tex.print(translationx+6.5)},\directlua{tex.print(5-translationy)});
  			JJ=u*(\directlua{tex.print(translationx+6)},\directlua{tex.print(5-translationy)});
  			KK=u*(\directlua{tex.print(translationx+5)},\directlua{tex.print(5-translationy)});
  			LL=u*(\directlua{tex.print(translationx+2.5)},\directlua{tex.print(5-translationy)});
  			MM=u*(\directlua{tex.print(translationx+1.5)},\directlua{tex.print(5-translationy)});
  			NN=milieu(JJ,KK);
  			OO=milieu(LL,MM);
  			trace chemin(MM,AA,BB,CC,DD,GG,FF,EE,HH,II,JJ) withpen pencircle scaled 2bp withcolor blue;
  			trace segment(KK,LL) withpen pencircle scaled 2bp withcolor blue;
			trace cercles(NN,JJ) withpen pencircle scaled 2bp withcolor blue;
			trace cercles(OO,MM) withpen pencircle scaled 2bp withcolor blue;
			%symetrie axiale question 2
			AAA=u*(\directlua{tex.print(2*dx-0.5)},5);
  			BBB=u*(\directlua{tex.print(2*dx-0.5)},6);
  			CCC=u*(\directlua{tex.print(2*dx-3)},6.5);
  			DDD=u*(\directlua{tex.print(2*dx-3)},6);
  			EEE=u*(\directlua{tex.print(2*dx-4)},6);
  			FFF=u*(\directlua{tex.print(2*dx-4)},7);
  			GGG=u*(\directlua{tex.print(2*dx-5)},6);
  			HHH=u*(\directlua{tex.print(2*dx-7)},6);
  			III=u*(\directlua{tex.print(2*dx-6.5)},5);
  			JJJ=u*(\directlua{tex.print(2*dx-6)},5);
  			KKK=u*(\directlua{tex.print(2*dx-5)},5);
  			LLL=u*(\directlua{tex.print(2*dx-2.5)},5);
  			MMM=u*(\directlua{tex.print(2*dx-1.5)},5);
  			NNN=milieu(JJJ,KKK);
  			OOO=milieu(LLL,MMM);
  			trace chemin(MMM,AAA,BBB,CCC,DDD,GGG,FFF,EEE,HHH,III,JJJ) withpen pencircle scaled 2bp withcolor red;
  			trace segment(KKK,LLL) withpen pencircle scaled 2bp withcolor red;
			trace cercles(NNN,JJJ) withpen pencircle scaled 2bp withcolor red;
			trace cercles(OOO,MMM) withpen pencircle scaled 2bp withcolor red;
			%symetrie centrale question 3
			AAAA=u*(\directlua{tex.print(2*ox-0.5)},3);
  			BBBB=u*(\directlua{tex.print(2*ox-0.5)},2);
  			CCCC=u*(\directlua{tex.print(2*ox-3)},1.5);
  			DDDD=u*(\directlua{tex.print(2*ox-3)},2);
  			EEEE=u*(\directlua{tex.print(2*ox-4)},2);
  			FFFF=u*(\directlua{tex.print(2*ox-4)},1);
  			GGGG=u*(\directlua{tex.print(2*ox-5)},2);
  			HHHH=u*(\directlua{tex.print(2*ox-7)},2);
  			IIII=u*(\directlua{tex.print(2*ox-6.5)},3);
  			JJJJ=u*(\directlua{tex.print(2*ox-6)},3);
  			KKKK=u*(\directlua{tex.print(2*ox-5)},3);
  			LLLL=u*(\directlua{tex.print(2*ox-2.5)},3);
  			MMMM=u*(\directlua{tex.print(2*ox-1.5)},3);
  			NNNN=milieu(JJJJ,KKKK);
  			OOOO=milieu(LLLL,MMMM);
  			trace chemin(MMMM,AAAA,BBBB,CCCC,DDDD,GGGG,FFFF,EEEE,HHHH,IIII,JJJJ) withpen pencircle scaled 2bp withcolor green;
  			trace segment(KKKK,LLLL) withpen pencircle scaled 2bp withcolor green;
			trace cercles(NNNN,JJJJ) withpen pencircle scaled 2bp withcolor green;
			trace cercles(OOOO,MMMM) withpen pencircle scaled 2bp withcolor green;
  		\end{Geometrie}
\end{center}

\vspace{-0.5cm}
\section*{Exercice 2 \hfill /6}
\vspace{-0.5cm}
\begin{minipage}{0.45\textwidth}
	\includegraphics[width=7.5cm]{4_IE03c_Escher\directlua{tex.print(escher)}.jpg}
\end{minipage}
\begin{minipage}{0.55\textwidth}
\begin{enumerate}
	\item[\textbf{2)}] Pour obtenir le pavage complet, il suffit de faire une translation qui transforme $A$ en $B$ du motif de base, suivi d'une deuxième translation qui transforme $A$ en $C$.
\end{enumerate}
\end{minipage}

\section*{Exercice 3 \hfill /5}
\vspace{-0.5cm}
\begin{minipage}{0.5\textwidth}
\textbf{Script 1}\\
	\begin{Scratch}[Numerotation, Echelle=0.75, Impression]
		Place NouveauBloc("Quadrilatere");
		Place Orienter("90");
		Place Repeter("2");
			Place Avancer("\directlua{tex.print(pasx)}");
			Place Tournerd("90");
			Place Avancer("\directlua{tex.print(pasy)}");
			Place Tournerd("90");
		Place FinBlocRepeter;
	\end{Scratch}
\end{minipage}
\begin{minipage}{0.5\textwidth}
\textbf{Script 2}\\
	 \begin{Scratch}[Numerotation, Echelle=0.75, Impression]
	 	Place Drapeau;
	 	Place Aller("-200","0");
	 	Place Effacer;
	 	Place PoserStylo;
	 	Place Repeter("\color{red}\directlua{tex.print(motif)}");
	 		Place Bloc("Quadrilatère");
	 		Place Avancer("\color{red}\directlua{tex.print(pasx)}");
		Place FinBlocRepeter;
	\end{Scratch}
\end{minipage}
\begin{enumerate}
	\item[\textbf{1)}] \begin{center}
	\begin{Geometrie}[CoinHD={(20u,20u)}]
		u:=1cm;
  		for i=-5u step u/2 until 16u:
    			draw (i,8u)--(i,-5u) dashed evenly;
    		endfor;
		for i=-5u step u/2 until 8u:
    			draw (16u,i)--(-5u,i) dashed evenly;
  		endfor;
  		draw (-5u,8u)--(16u,8u) dashed evenly;
  		draw (16u,-5u)--(16u,8u) dashed evenly;
  		pair A,B,C,D;
  		A=u*(3,7.5);
  		B=u*(\directlua{tex.print(pasx/10+3)},7.5);
  		C=u*(\directlua{tex.print(pasx/10+3)},\directlua{tex.print(7.5-pasy/10)});
  		D=u*(3,\directlua{tex.print(7.5-pasy/10)});
  		marque_p:="croix";
  		pointe(A);
  		label.top(btex \textbf{Point de départ} etex, A);
  		trace chemin(A,B,C,D,A) withpen pencircle scaled 2bp;
  	\end{Geometrie}
\end{center}
	\item[\textbf{3)}] \color{black}\textbf{Longueur totale de la frise}
	\begin{flalign*}
		\text{Nombre de motifs } \times \text{Largeur du rectangle} &= \directlua{tex.print(motif)} \times \directlua{tex.print(pasx)}&\\
		&=\directlua{tex.print(motif*pasx)}
	\end{flalign*}
	La longueur totale de la frise est de \directlua{tex.print(motif*pasx)} pixels.
\end{enumerate}
\newpage
\color{black}